**格格**（）是[满语词汇](../Page/满语.md "wikilink")，是[满族人对女性的一种称谓](../Page/满族人.md "wikilink")，一般来说，身份地位较高。其汉语直译是“小姐”或「女士」。

## 詞源

[清兵入关前的](../Page/清兵入关.md "wikilink")[后金时期](../Page/后金.md "wikilink")，国君、[贝勒之女可称格格](../Page/贝勒.md "wikilink")，亦作為君主低於[福晉的](../Page/福晉.md "wikilink")[妾室稱號](../Page/妾室.md "wikilink")。后成为[清朝政府册封贵族女性的正式封号的一部分](../Page/清朝政府.md "wikilink")。满语中，它的构词用法则近似于汉语中的“女士”。满族人日常使用时无论身份贵贱，未出嫁者都可称为格格，然而作为封号及汉族人使用时则多指身份尊贵的年轻女性。

在现代流行文化中，受到影视作品的影响，其意义相当于“[公主](../Page/公主.md "wikilink")”，和历史用法差别较大。

## 作为正式称号的一部分

在[后金时期](../Page/后金.md "wikilink")，国君和贝勒的女儿称为格格。《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》记载：“太祖初起，诸女但号“格格”，公主、郡主，亦史臣缘饰云尔。”这不是正式的[册封](../Page/册封.md "wikilink")。她们的丈夫被称为[额驸](../Page/额驸.md "wikilink")，同时将丈夫的部族名加在“格格”之前称呼，以作区分。如[东果格格](../Page/东果格格.md "wikilink")、[哈达格格](../Page/哈达格格.md "wikilink")、[巴约特格格等](../Page/巴约特格格.md "wikilink")。

[崇德元年](../Page/崇德.md "wikilink")（1636年）十一月\[1\]，[皇太极册封七位公主](../Page/皇太极.md "wikilink")，是他的姐妹、女儿等女性亲族。此次册封公主，仅称[固伦公主](../Page/固伦公主.md "wikilink")、[和硕公主](../Page/和硕公主.md "wikilink")，无公主[徽号](../Page/徽号.md "wikilink")。但由于制度缺失，皇太极的女儿并非皆有册封。后[清政府逐渐确立册封制度](../Page/清政府.md "wikilink")，确定[皇女封号为](../Page/皇女.md "wikilink")[公主](../Page/公主_\(東亞\).md "wikilink")，分固伦公主、和硕公主两类，需要进行特定的册封仪式。[顺治](../Page/顺治.md "wikilink")17年（1660年），又规定除皇女以外，[宗室之女依据父亲的身份以下封号](../Page/清朝宗室.md "wikilink")：

“和硕”、“多罗”、“固山”都是满语转音。“固山”就是“旗”（gūsa），“多罗”指一角（doro），“和硕”指一方（hošo），都是指所担当方面范围的大小，以“和硕”为最大。

  - [親王嫡女封](../Page/親王.md "wikilink")「和碩格格」，即「[郡主](../Page/郡主.md "wikilink")」；親王庶女庶女封「郡君」。
  - [世子](../Page/世子.md "wikilink")、[郡王嫡女封](../Page/郡王.md "wikilink")「多羅格格」，即「[縣主](../Page/縣主.md "wikilink")」；世子、郡王之庶女封「縣君」。
  - [長子](../Page/長子_\(封號\).md "wikilink")、[貝勒之女封](../Page/貝勒.md "wikilink")「多羅格格」，即「[郡君](../Page/郡君.md "wikilink")」。
  - [贝子之女封](../Page/贝子.md "wikilink")「固山格格」，即「[縣君](../Page/縣君.md "wikilink")」。
  - 入八分[鎮國公](../Page/奉恩鎮國公.md "wikilink")、[輔國公之女封](../Page/奉恩輔國公.md "wikilink")「格格」，即「[鄉君](../Page/鄉君.md "wikilink")」。
  - [不入八分公以下之女一律不授封](../Page/入八分公.md "wikilink")，俱稱「[宗女](../Page/宗女.md "wikilink")」。

## 作为非正式称号

在清朝，“格格”有时候也被用于尊称其他地位高贵的女性。例如康熙年间，[内务府的报告中有称](../Page/内务府.md "wikilink")[苏麻喇姑](../Page/苏麻喇姑.md "wikilink")（[孝莊文皇后的侍女](../Page/孝莊文皇后.md "wikilink")，曾抚养康熙帝）为“苏麻喇额涅（母亲）格格”。

无正式封号的贵族之女可称格格。《[清稗类钞](../Page/清稗类钞.md "wikilink")》称：“亲王之女称郡主，郡王及贝子、贝勒、辅国公之女称县主。然除公主外，虽有郡主、县主资格，如未奉有正式封号者，皆统称格格。大抵称格格者，以次女以下之处子为多。若其长女，未得正式之封号者亦罕。”

另外，清朝亲王的低階[妾有時也被叫做格格](../Page/妾.md "wikilink")，位在[側福晉之下](../Page/側福晉.md "wikilink")。《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》记载[雍正帝的](../Page/雍正帝.md "wikilink")[孝圣宪皇后](../Page/孝圣宪皇后.md "wikilink")“年十三，事世宗潜邸，号格格。”

## 日常使用

不作为称号的一部分使用时，满族所有未出嫁女子都称为格格。

## 现代用法

现代[满族人中](../Page/满族.md "wikilink")，会讲[满语的人已经几近绝迹](../Page/满语.md "wikilink")，但不少满族人依然保留了称未婚女子为“格格”的习惯。

现代以清朝宫廷为题材的文学、电影电视作品中，有时以格格为[皇女的正式称号](../Page/皇女.md "wikilink")。例如在小说和电视剧《[还珠格格](../Page/还珠格格.md "wikilink")》中，乾隆帝认为小燕子是自己的私生女而将其封为还珠格格。但这和上述的历史用法不符合。

## 注释

[Category:清朝公主格格爵位](../Category/清朝公主格格爵位.md "wikilink")
[Category:满语词汇](../Category/满语词汇.md "wikilink")
[Category:汉语外来词](../Category/汉语外来词.md "wikilink")
[Category:中国女性称谓](../Category/中国女性称谓.md "wikilink")
[Category:皇族女性称谓](../Category/皇族女性称谓.md "wikilink")

1.  《[满文老档](../Page/满文老档.md "wikilink")·第十六函·第三十五册》崇德元年十一月